\documentclass{jsarticle}
\title{\textit{'}$A\rho\chi\iota\mu\acute{\eta}\delta\eta\varsigma$
 \textit{Principle of Buoyancy}}
\usepackage{amsmath,bm}
\newcommand{\press}{\bm{p}}
\newcommand{\z}{\bm{e}_z}
\newcommand{\surel}{d\bm{S}}
\newcommand{\volel}{dV}
\begin{document}
\maketitle

\section{Archimedesの原理の導出}
\label{sec:derivation-archimedes-principle-of-buoyancy}

物体$V$を密度$\rho$の水に完全に沈める。大気圧を$p_0$とし、水面から測っ
た深さを$z$とする。

水中の微小立方体にかかる力の釣り合い条件（静水圧平衡条件）により、深さ
$z$における圧力$\press$およびその勾配は
\begin{align*}
  \press &= \z (\rho g z + p_0)\\
  \nabla p &= \z \rho g.
\end{align*}

この圧力によって物体の微小表面にかかる力$d\bm{F}$は、
\begin{equation*}
  d\bm{F} = -p(z) \surel.
\end{equation*}
符号がつくのは、$\surel$は面から突き出す向きにとっているからである。こ
れを沈んだ物体の表面$S$について表面積分することで、水圧由来の合力
$\bm{F}$が得られる。ただし、下線部において\emph{gradient theorem}を用
いた。
% \begin{equation*}
%   \bm{F} = \int_S (-p \surel)
% \end{equation*}
\begin{align*}
  \bm{F} &= \underline{\int_S (-p \surel)  = \int_V \nabla (-p) \volel}\\
  &= \int_V (-\z \rho g ) \volel\\
  &= -\z \rho g V.
\end{align*}
\vspace{-1cm}
\begin{flushright}
  $E\upsilon\rho\grave{\acute{\eta}}\kappa\alpha$!!
\end{flushright}
\vspace{-1cm}
\section{Gradient theorem}
\label{sec:gradient-theorem}

前節のアルキメデスの原理の導出において用いた\emph{gradient theorem}の
証明を与える。\emph{Gauss' divergence theorem}を利用する方法が形式的で見通
しがよい：
\begin{align*}
  \int_S \bm{E}\cdot\surel = \int_V \nabla \cdot \bm{E} \volel
\end{align*}
において、$f$をスカラー場、$\bm{c}$定ベクトルとして$\bm{E} = f(\bm{r})
\bm{c}$を代入すると、
\begin{align*}
  \int_S f \bm{c} \cdot \surel &= \int_V (\nabla f) \cdot \bm{c}
  \volel\\
  % \therefore
  \bm{c} \cdot & \left ( \int_S f \surel - \int_V (\nabla f)
     \volel　\right ) = 0
\end{align*}
ここで$\bm{c}$は任意の定ベクトルであることから、$()$内のベクトルはゼロ
ベクトルでなければならない。（数学的には内積の正定値性からくる条件であ
る）したがって$E\upsilon\rho\grave{\acute{\eta}}\kappa\alpha$!!
\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
